{
  "totalQuestions": 11,
  "title": "Opakování - novověk - naše země za vlády králů",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Přiřaďte k Marii Terezii zákon a nařízení, které vydala:",
      "answers": [
        "zrušeno nevolnictví v Českých zemích",
        "povinná školní docházka",
        "dovoleno vyznávat různá náboženství"
      ],
      "correctAnswer": "povinná školní docházka"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Přiřaďte k Josefu II. zákon a nařízení, který vydal:",
      "answers": [
        "povinná školní docházka",
        "zrušeno nevolnictví v Českých zemích",
        "tištění papírových bankovek"
      ],
      "correctAnswer": "zrušeno nevolnictví v Českých zemích"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Manufaktura:",
      "answers": [
        "peněžitá odměna neboli plat dělníků za vykonanou práci",
        "velká řemeslnická dílna, kde se každá skupina dělníků věnovala určité práci na výrobku",
        "účet vystavený řemeslníkem, na kterém bylo uvedeno jakou práci vykonal a kolik má zákazník zaplatit"
      ],
      "correctAnswer": "velká řemeslnická dílna, kde se každá skupina dělníků věnovala určité práci na výrobku"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Úředním jazykem v celé habsburské říší byla z rozhodnutí panovníků:",
      "answers": [
        "každý mohl mluvit svým rodným jazykem",
        "čeština",
        "němčina"
      ],
      "correctAnswer": "němčina"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Co bylo v Českých zemích zrušeno dřív?",
      "answers": ["nevolnictví", "robota", "obojí bylo zrušeno současně"],
      "correctAnswer": "nevolnictví"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Habsburští panovníci vládli neomezeně. To znamená že:",
      "answers": [
        "vládli každý den od rána do pozdního včera",
        "každý z nich vládl až do své smrti, nikdo je nemohl zbavit vlády",
        "do panování jim nesměl nikdo zasahovat, o všem rozhodoval panovník"
      ],
      "correctAnswer": "do panování jim nesměl nikdo zasahovat, o všem rozhodoval panovník"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Pražské povstání roku 1848 skončilo:",
      "answers": [
        "porážkou vzbouřenců",
        "porážkou královského vojska",
        "v Praze žádné povstání nebylo, jen v ostatních zemích habsburské říše"
      ],
      "correctAnswer": "porážkou vzbouřenců"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Habsburská říše ve 2. polovině 19. století po rozdělení na dvě rovnoprávné části změnila svůj název na:",
      "answers": ["Česko-Rakousko", "Rakousko-Uhersko", "Československo"],
      "correctAnswer": "Rakousko-Uhersko"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "V 19. století přibývá ve městech obyvatel, protože:",
      "answers": [
        "se rodilo hodně dětí",
        "se k nám stěhuje velké množství cizinců",
        "do měst přichází za prací mnoho lidí z venkova"
      ],
      "correctAnswer": "do měst přichází za prací mnoho lidí z venkova"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Legie byly:",
      "answers": [
        "úzké vojenské kalhoty zastrčené do holínek",
        "písně zpívané při odjezdu do války",
        "dobrovolnické vojenské jednotky ve Francii a Rusku"
      ],
      "correctAnswer": "dobrovolnické vojenské jednotky ve Francii a Rusku"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Po skončení války, kterou Rakousko-Uhersko prohrálo, došlo k této události:",
      "answers": [
        "Rakousko-Uhersko se rozdělilo na Rakousko a Uhersko",
        "čeští politici vyhlásili samostatnost československého státu",
        "Rakousko-Uhersko jako říše existovalo"
      ],
      "correctAnswer": "čeští politici vyhlásili samostatnost československého státu"
    }
  ]
}
